<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Scala | Александр Головко]]></title>
  <link href="http://algolov.github.io/blog/categories/scala/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://algolov.github.io/"/>
  <updated>2015-01-13T01:21:47+10:00</updated>
  <id>http://algolov.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Golovko Aleksander]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Заметки о полиморфизме в Scala]]></title>
    <link href="http://algolov.github.io/blog/2014/11/20/polimorphism-in-scala/"/>
    <updated>2014-11-20T02:08:41+10:00</updated>
    <id>http://algolov.github.io/blog/2014/11/20/polimorphism-in-scala</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В этой статье мы попробуем разобраться с тем, что такое полиморфизм, для чего он нужен и какой он бывает. А также мы посмотрим на то как те или иные его проявления реализуются в языке Scala.</p>

<!-- more -->


<p>Полиморфизм является свойством системы типов языка. Основная задача системы типов, это сокращение ошибок в программах, поэтому типы накладывают своего рода ограничения, которые помогают усилить корректность программ. Scala - язык с мощной системой типов и статической сильной типизацией. Это значит, что типы всех переменных и выражений должны быть определены на этапе компиляции (статически). Так вот, полиморфизм позволяет увеличить гибкость и выразительность языка, сохраняя при этом безопасность типов, даже если тип выражения статически не известен.</p>

<p>Полиморфизм бывает четерех видов, которые в общем объединяются в две категории:</p>

<ol>
<li>Универсальный (Universal)

<ul>
<li>Параметрический полиморфизм (parametric polymotphism/generics)</li>
<li>Полиморфизм включения (including polimorphism/subtyping)</li>
</ul>
</li>
<li>Cпециальный (Ad-hoc)

<ul>
<li>Перегрузка (overloading) и Тайпклассы (typeclasses)</li>
<li>Приведение типов (coercion)</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>Существует также некоторые разночтения в терминах, например в ООП мире параметрический полиморфизм в основном называют <code>generics</code> (обобщенное программирование), в то время как в мире ФП такой тип полиморфизма называют просто <code>полиморфизм</code>. В то же время в ООП просто полиморфизмом называют полиморфизм включения, его еще называют выделением подтипа (subtyping или subtype polimorphism). В этой статье мы коснемся универсального полиморфизма.</p>

<h2>Универсальный полиморфизм</h2>

<p>Особенность универсально полиморфных функций и типов в том, что они могут <em>одинаково</em> обработать (потенциально) бесконечное количество типов. Такая особенность может досигаться разными способами. Использование параметрического полиморфизма позволяет создавать обобщенные функции и типы данных, указывая вместо действительных типов - типовые переменные, что позволяет обрабатывать значения не завися от их типа. В случае использования полиморфизма включения поведение полиморфной функции ограничивается множеством типов, связанных иерархией наследования (отношения супертип-подтип).</p>

<p>Связь этих двух подвидов универсального полиморфизма, обеспечивается посредством связанной квантификации и вариантности конструкторов типов. При программировании в Scala оба этих вида тесно переплетаются между собой, поэтому нет смысла разделять их на отдельные темы, я просто буду указывать где проявляется тот или иной вид.</p>

<p>Для того, что бы лучше понять применение полиморфизма давайте представим, что мы решили написать свою библиотеку для работы с коллекциями. В нашем случае мы будем рассматривать пример реализации списка. Начнем с того, что определим список целых чисел:</p>

<pre><code class="scala">sealed trait IntList {
  def isEmpty: Boolean
  def head: Int
  def tail: IntList
  override def toString =
    if (isEmpty) "Nil" else s"$head :: ${tail.toString}"
}
case object Nil extends IntList {
  def isEmpty = true
  def head = throw  new NoSuchElementException("Nil.head")
  def tail = throw  new NoSuchElementException("Nil.tail")
}
case class Cons(val head: Int, val tail: IntList) extends IntList {
  def isEmpty = false
}
</code></pre>

<p>Реализация нашего списка состоит из трех частей, это базовый тип <code>IntList</code> и наследующие от него класс <code>Cons</code> и объект <code>Nil</code>. Такая структура представляет собой пример полиморфизма включения. Благодоря такому полиморфизму, мы можем использовать <code>Cons</code> и <code>Nil</code> там, где требуется <code>IntList</code></p>

<p><img src="/images/polymorphism-in-scala/inheretance.png" title="&lsquo;Полиморфизм включения&rsquo;" ></p>

<p>Рассмотрим реализацию более подробно.</p>

<p>Итак, в первой строке мы объявили новый тип данных <code>IntList</code>. Слово <code>trait</code> в определении типа говорит о том, что данный тип является чем-то вроде интерфейсов в Java, с той разницей (не единственной), что может содержать не только абстрактные методы (такие как <code>isEmpty</code>, <code>head</code>, <code>tail</code>), но и методы с реализацией (например <code>toString</code>). Как и интерфейсы в Java мы не можем напрямую создать экземпляр трейта при помощи ключевого слова <code>new</code>. Слово <code>sealed</code> перед <code>trait</code> означает, что все реализации данного трейта должны быть помещены в тот же самый файл, где объявлен наш трейт. Таким образом, наш список может конструироваться только при помощи строительных блоков которые мы предоставим - <code>Cons</code> и <code>Nil</code>, они так же называются <em>конструкторами данных</em>. Конструктор <code>Nil</code>, создает пустой список и так как он не содержит элементов, то операции доступа к ним вызывают исключения. Мы будем использовать его как маркер конца непустого списка. Конструктор непустого списка <code>Cons</code> содержит первый элемент и список остальных элементов, который может быть в том числе и пустым списком. Мы используем ключевое слово <code>case</code> при объявлении конструкторов списка, таким образом мы получаем некоторые преимущества над обычными классами. Во-первых case-классы могут использоваться при сопоставлении с образцом (pattern matching), таким образом позволяя деконструировать список. Во вторых, для <code>case</code>-классов создается объект-компаньен содержащий метод <code>apply</code> позволяющий создавать экземпляры класса без ключевого слова <code>new</code>. В третьих параметры конструктора становятся публичными полями класса. В Scala конструктор является частью определения класса, поэтому параметры конструктора в классе <code>Cons</code> становятся публичными и переопределяют абстрактные методы базового класса. Так как <code>Nil</code> не принимает значений в качестве параметров, то мы определяем его как объект-одиночку - <code>case object</code>.</p>

<p>Рассмотрим пример создания списка целых чисел:</p>

<pre><code class="scala">val intList: IntList = Cons(1, Cons(2, Cons(3, Nil)))
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; val intList: IntList = Cons(1, Cons(2, Cons(3, Nil)))
intList: IntList = 1 :: 2 :: 3 :: Nil
</code></pre>

<p>Итак, мы достигли цели, мы создали библиотеку коллекций целых чисел и уже успешно использовали ее в нескольких проектах.  Но что если нам однажды потребуется работать не только с целыми числами, но и с другими типами данных такими как числа с плавающей точкой или строки? Один из вариантов - скопировать реализацию для целых чисел и заменить тип с <code>Int</code> на нужный. Но таким образом нам придется повторять это снова и снова для каждого нового типа с которым мы захотим рабротать, при этом код будет непомерно разрастаться, что увеличит количество ошибок, усложнит рефакторинг и т.д и т.п. Есть способ лучше, мы можем использовать параметрический полиморфизм. Для этого нам нужно добавить параметр типа и заменить конкретный тип <code>Int</code>, на типовую переменную, указанную в параметре. Давайте попробуем усовершенствовать нашу реализацию:</p>

<pre><code class="scala">sealed abstract trait List[+T] {  // конструктор типа
  def isEmpty: Boolean
  def head: T
  def tail: List[T]
  // полиморфный метод, создает новый список
  // путем применения переданной функции
  // к каждому элементу списка
  def map[U]( f : T =&gt; U ) : List[U] = {
    this match {
      case Cons(head, tail) =&gt; Cons(f(head), tail.map(f))
      case Nil =&gt; Nil
    }
  }
  override def toString = 
    if (isEmpty) "Nil" else s"$head :: ${tail.toString}"
}

case object Nil extends List[Nothing] {
  def isEmpty = true
  def head = throw  new NoSuchElementException("Nil.head")
  def tail = throw  new NoSuchElementException("Nil.tail")
}

case class Cons[T](head: T, tail: List[T]) extends List[T] { // конструктор типа
  def isEmpty = false
}
</code></pre>

<p>Мы сделали много изменений, но прежде чем мы перейдем к деталям того, что и зачем мы изменили, давайте посмотрим на пару примеров использования нашей новой реализации:</p>

<pre><code class="scala">val intList: List[Int] =
  Cons[Int](1, Cons[Int](2, Cons[Int](3,Nil)))

intList.map[Double]( (x: Int) =&gt; { x * 0.1 } )
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; val intList: List[Int] = Cons[Int](1, Cons[Int](2, Cons[Int](3,Nil)))
intList: List[Int] = 1 :: 2 :: 3 :: Nil

scala&gt; intList.map[Double]( (x: Int) =&gt; { x * 0.1 } )
res0: List[Double] = 0.1 :: 0.2 :: 0.30000000000000004 :: Nil
</code></pre>

<p>В первом выражении примера мы объявляем переменную <code>intList</code> в качестве списка целых чисел, заменив формальный параметр <code>T</code> типом <code>Int</code>, затем конструируем список целых чисел при помощи конструктора данных <code>Cons</code>, с передачей действительного параметра - <code>Int</code> и получившийся список присваеваем переменной <code>intList</code>.
Во втором выражении мы вызываем полиморфную функцию <code>map</code> на только что созданном списке и в качестве параметра типа передаем <code>Double</code>, а следом за ним в качестве аргумента передаем анонимную функцию.
На самом деле в Scala можно обойтись без явного указания параметра типа. Scala обладает мощной системой вывода типов и может вывести тип выражения даже когда он явно не указан, основываясь, например, на типах аргументов функции или на типе ожидаемого результата (тем не менее, считается хорошей практикой всегда анотировать публичные функции и переменные которым присваевается результат сложных выражений):</p>

<pre><code class="scala">// создаем список строк
val stringList: List[String] =
  Cons("red", Cons("green", Cons("blue", Nil)))
// делаем заглавной первую букву в каждой строке
stringList map { _.capitalize }
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; val stringList: List[String] = Cons("red", Cons("green", Cons("blue", Nil)))
stringList: List[String] = red :: green :: blue :: Nil

scala&gt; stringList map { _.capitalize }
res1: List[String] = Red :: Green :: Blue :: Nil
</code></pre>

<p>Теперь вернемся к новой реализации и перейдем к описанию сделанных изменений. Во-первых, вместо трейта <code>IntList</code> появился полиморфный абстрактный класс <code>List[+T]</code>. В принципе, с тем же успехом можно было бы параметризовать и трейт, но так как функциональность базового типа будет использоваться только двумя наследниками и мы не планиурем предоставлять возможность наследования от <code>List</code> в каких-то других несвязанных классах, то характеристик абстрактного класса будет вполне достаточно, к тому же такой вариант будет немного более производительным. Так же, мы добавили параметр типа <code>[+T]</code> к базовому классу <code>List</code> и к классу-конструктора непустого списка <code>Cons</code>, тем самым мы указали, что теперь внутри их определений мы можем использовать <code>T</code> в качестве <em>переменной типа</em>, в которую при инстанциировании будет подставлен конкретный тип. Полиморфный класс <code>List[+T]</code> также называют <em>конструктором типа</em>, потому что теперь при помощи данного класса вы можете создавать (конструировать) другие типы, просто заменив параметр обобщенного типа на конкретный. То есть конструктор типов <code>List</code> может создавать семейство новых типов, таких как <code>List[Int]</code>, <code>List[String]</code> и так далее. Так же мы добавили новую функцию <code>map</code> которая является полиморфной, так как тоже принимает параметр типа. Функция <code>map</code> способна принимать в качестве аргумента любую функцию принимающую на вход элемент списка и возвращающую результат типа, указаного в качестве действительного параметра типа. То есть если вернуться к примерам выше, то можно увидить, что выполняя функцию <code>map</code> на списке целых чисел мы можем передать в нее, например, функцию типа <code>Int =&gt; Double</code>, где <code>Double</code> конкретизирует типовую переменную <code>U</code>. Теперь рассмотрим объект <code>Nil</code>. Так как объект это по сути конкретный экземпляр какого-то класса, то он естессвенно не может быть полиморфным и следовательно мы не можем просто расширить полиморфный <code>List[T]</code>. Но если этого не сделать, то мы не сможем трактовать его как список. И например, не сможем использовать его при конструировании непустого списка. Для решения этой проблемы нам нужно указать конкретный тип в качестве действительного параметра базового класса, что бы объект <code>Nil</code> был экземпляром конкретного (а не полиморфного) типа. Но какой тип указать? Ведь мы хотим что бы <code>Nil</code> мог работать с любым типом, с которым работает <code>List</code>. В Scala есть специальный тип <code>Nothing</code> который является подтипом всех остальных типов в Scala. Поэтому мы указываем, что объект <code>Nil</code> является экземпляром типа <code>List[Nothing]</code>. В качестве последнего изменения мы добавили знак <code>+</code> у параметра типа нашего списка <code>List[+T]</code>. Прежде чем объяснить, что это значит, давайте уберем его и попробуем скомпелировать следующий код:</p>

<pre><code class="scala">val l: List[Double] = Cons[Double](0.5, Nil)
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; val l: List[Double] = Cons[Double](0.5, Nil)
&lt;console&gt;:11: error: type mismatch;
 found   : Nil.type
 required: List[Double]
Note: Nothing &lt;: Double (and Nil.type &lt;: List[Nothing]), but trait List is invariant in type T.
You may wish to define T as +T instead. (SLS 4.5)
       val l: List[Double] = Cons[Double](0.5, Nil)
                                               ^
</code></pre>

<p>В результате мы получем ошибку сообщающую о несоответствии типа, потому что класс <code>List</code> является инвариантным относительно <code>T</code>. Давайте разберем по шагам, что происходит. При создании экземлпяра класса <code>Cons</code> в качестве действительного параметра типа указывается тип <code>Double</code>, это значит, что конструктор класса <code>Cons</code> будет ожидать, что ему передадут два значения с типами <code>Double</code> и  <code>List[Double]</code> соответсвенно. В качестве первого значения мы передаем <code>0.5</code>, что соответсвует ожидаемому типу <code>Double</code>, а вот в качестве второго значения мы передаем экземпляр типа <code>List[Nothing]</code> и это не тот тип, который ожидает компилятор. Несмотря на то, что <code>Nothing</code> является подтипом <code>Double</code>, мы не можем сказать того же о типах <code>List[Double]</code>  и <code>List[Nothing]</code>. В Scala все параметризованные типы по-умолчанию инвариантны. Для того, что бы <code>List[Nothing]</code>, мог рассматриваться в качестве допустимого аргумента, там где ожидается <code>List[Double]</code> мы должны поменять вариантность полиморфного типа <code>List</code>, добавив к параметру типа знак <code>+</code>. И это пример где параметрический полиморфизм и полиморфизм включения дополняют друг-друга. Давайте рассмотрим эту тему подробнее.</p>

<h3>Вариантность</h3>

<p>В Scala существует возможность спроецировать отношения родства между типами на отношения родства между конструкторами типов. То есть указать ответ на вопрос, каким образом два типа имеющие наследственную связь, буду связаны между собой при использовании в полиморфном типе.  По умолчанию все параметрические типы в Scala <em>инвариантны</em>(перед именем формального параметра типа не стоит никаких знаков), так же они могут быть <em>ковариантны</em> (знак <code>+</code> перед именем формального параметра типа) и <em>контравариантны</em> (знак <code>-</code> перед именем формального параметра типа).</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:center;"> Вариантность   </th>
<th style="text-align:center;"> Значение                                 </th>
<th style="text-align:center;"> Нотация языка Scala     </th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:center;"> ковариант      </td>
<td style="text-align:center;"> C[T’] это подкласс класса C[T]           </td>
<td style="text-align:center;"> [+T]                    </td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center;"> контрвариант   </td>
<td style="text-align:center;"> C[T] это подкласс класса C[T’]           </td>
<td style="text-align:center;"> [-T]                    </td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center;"> инвариант      </td>
<td style="text-align:center;"> C[T] и C[T’] не взаимосвязаны            </td>
<td style="text-align:center;"> [T]                     </td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>Что же это значит?</p>

<h4>Ковариантность ([+T])</h4>

<p>Давайте представим, что у нас есть тип данных студент, который является подтипом более общего типа человек:</p>

<pre><code class="scala">trait Person {
  def name: String
  override def toString = s"$name"
}

case class Student(name: String) extends Person
</code></pre>

<p>И на основе отношений родства данных типов возникает вопрос. Считать ли тип <code>List[Student]</code> подтипом более общего типа <code>List[Person]</code>, если следовать логике, то &ldquo;группа студентов&rdquo; это частный случай более общего понятия &ldquo;группа людей&rdquo;, а это значит, что студенты должны обладать всеми качествами людей и поэтому могут быть использованы там, где требуются люди. Значит ответ на наш вопрос должен быть - &ldquo;да&rdquo;. Для того чтобы соответствовать таким отношениям наследственности, наш полиморфный список дожен быть ковариантным к своему параметру типа, что обозначается как <code>List[+T]</code>. Более кратко ковариантность можно описать следующим образом: <em>если S подтип T, то С[S] подтип C[T]</em>, что позволяет использовать <em>C[S]</em>, там где на самом деле требуется <em>C[T]</em>. Пример использования ковариантности мы ужевидили ранее. Благодоря тому, что наш список ковариантен, мы можем передать <code>Nil</code> в качестве второго параметра конструктора <code>Cons</code>, указав тем самым на конец списка.</p>

<h4>Контрвариантность ([-T])</h4>

<p>Существует так же обратный вид вариантности - контравариантность, которая удовлетворяет следующему положению - <em>если T подтип S, то C[S] подтип C[T]</em>, то есть отношения наследования между типами переносятся на конструкторы типов в обратом порядке. Это значит, что список людей <code>List[Person]</code> может рассматриваться в качестве подтипа списка студентов <code>List[Student]</code>. Полезность контрвариантности трудно понять интуитивно. Поэтому рассмотрим использование контрвариантности на примере.
Так как в Scala функции являются объектами, существует конструктор (в том числе) унарных функций, который мы и рассмотрим в качестве примера. Определяется он следующим образом:</p>

<pre><code class="scala">trait Function1[-T,+R] {
  def apply(v: T): R
}
</code></pre>

<p>Мы видим, что функция контрвариантна к своему аргументу (<code>-T</code>) и ковариантна к своему результату (<code>+R</code>). Давайте теперь создадим некий список студентов:</p>

<pre><code class="scala">val students = Cons(Student("Bob"), Cons(Student("Jane"), Nil))
</code></pre>

<p>Так же определим функцию, которая возвращает имя человека, переданного ей в качестве параметра. Мы определим ее более наглядным способом:</p>

<pre><code class="scala">val personName: Function1[Person, String] = (p: Person) =&gt; p.name
</code></pre>

<p>Теперь для того, что бы получить список имен всех студентов мы можем написать следующее:</p>

<pre><code class="scala">val studentsNames: List[String] = students map personName
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; val students = Cons(Student("Bob"), Cons(Student("Jane"), Nil))
students: Cons[Student] = Bob :: Jane :: Nil

scala&gt; val personName: Function1[Person, String] = (p: Person) =&gt; p.name
personName: Person =&gt; String = &lt;function1&gt;

scala&gt; val studentsNames: List[String] = students map personName
studentsNames: List[String] = Bob :: Jane :: Nil
</code></pre>

<p>Благодоря тому, что <code>Function1</code> контрвариантна к своему аргументу, приведенный выше код будет работать без ошибок. Несмотря на то, что функция <code>map</code> в качестве аргумента ожидает функцию типа <code>Student =&gt; String</code>, но мы предоставляем функцию типа <code>Person =&gt; String</code>.
Осталось рассмотреть последний вид вариантности.</p>

<h4>Инвариантность ([T])</h4>

<p>Инвариантность это отсутствие наследственных взаимосвязей относительно параметра типа. Если параметр типа ни ковариантный, ни контрвариантный, значит он инвариантный. Инвариантность в основном применяется с изменяемыми структурами данных. Если посмотреть на коллекцию Scala с изменяемыми класами (scala.collection.mutable), то мы увидим что все они инвариантны. Что бы понять почему, давайте рассмотрим пример с массивами. Предположим, что массивы в Scala ковариантны (на самом деле инвариантны), тогда следующий код был бы корректным с точки зрения компилятора:</p>

<pre><code class="scala">val mutableStudents: Array[Student] = Array(Student("Bob"), Student("Joe"))
// boom теперь указывает на тот же массив, что и mutableStudents
val boom: Array[Any] = mutableStudents  // Так нельзя. Но для примера, представим, что можно
// изменяем первый элемент массива
boom.update(0, "Oooops")
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; val mutableStudents: Array[Student] = Array(Student("Bob"), Student("Joe"))
mutableStudents: Array[Student] = Array(Bob, Joe)

scala&gt; val boom: Array[Any] = mutableStudents // ошибка не соответствия типов
&lt;console&gt;:11: error: type mismatch;
 found   : Array[Student]
 required: Array[Any]
Note: Student &lt;: Any, but class Array is invariant in type T.
You may wish to investigate a wildcard type such as `_ &lt;: Any`. (SLS 3.2.10)
       val boom: Array[Any] = mutableStudents
                              ^
</code></pre>

<p>Данный пример показывает, что если бы массивы были ковариантны, то в <code>mutableStudents</code> уже хранился бы массив не с двумя студентами Bob и Joe, а массив, где вместо Bob&#8217;a было бы &ldquo;Oooops&rdquo;.</p>

<p>Возможно с первого раза разобраться с вариантностью будет сложно. Но есть некоторые правила для выбора вариантности. Они зависят от того, в какой позиции будет стоять переменная типа. Существуют ковариантные или положительные позиции и контрвариантные или отрицательные позиции. Положительными считаются следующие позиции - это типы значений (полей данных) в классах/трейтах, типы результатов возвращаемых методами класса/трейта, а так же позиция в качестве аргумента для параметров типов других ковариантных классов. Отрицательными позициями считаются типы формальных параметров метода класса/трейта. Если сказать проще, то в общем случае изменяемые контейнеры должны быть инвариантными, неизменяемые контейнеры - ковариантными, входные значения для функций - контрвариантны, а выходыные - ковариантны. В любом случае компилятор Scala проверяет вариантность каждого параметра типа и если где-то он используется в неправильной позиции, то компилятор обязательно сообщит об этом и откажется компилировать код.</p>

<h3>Границы изменения типов</h3>

<p>Но иногда проверка вариативности мешает реализовать, в принципе, корректные вещи. Например, давайте добавим к нашему списку метод для добавления нового элемента:</p>

<pre><code class="scala">def ::(hd: T): List[T] = Cons(hd, this)
</code></pre>

<p>Мы добавляем этот метод непосредственно в базовый класс <code>List[+T]</code>. Между делом, данный метод не совсем обычный, дело в том, что в Scala все методы, которые закнчиваются на двоеточие имеют правую ассоциативность (мы увидим что это значит на примере ниже). К сожалению, приведенный код не скомпилируется и компилятор будет ругаться, что ковариантный тип T оказался в контрвариантной позиции, то есть в качестве типа формального параметра <code>hd</code>. Обойти эту проблему можно сделав метод полиморфным, добавив еще один параметр типа:</p>

<pre><code class="scala">def ::[B](hd: B): List[B] = Cons(hd, this)
</code></pre>

<p>Теперь у метода <code>::</code> появился свой параметр типа <code>B</code>, и так как он является инвариантным (инвариантные типы могут появляться в любой позиции), то его появление в качестве типа формального параметра функции не должно вызывать проблем. Однако, проблема появляется в реализации даного метода. Теперь, мы не можем сконструировать новый список путем добавления элемента типа <code>B</code> к списку элементов типа <code>T</code>. И это логически верно, ведь параметр типа <code>B</code> может представлять любой тип. Вот если бы его можно было как-то ограничить только допустимыми типами. Это делается следующим образом:</p>

<pre><code class="scala">def ::[B &gt;: T](hd: B): List[B] = Cons(hd, this)
</code></pre>

<p>То есть мы добавили <code>&gt;: T</code> к параметру типа, тем самым указав, что тип <code>T</code> является нижней границей типа <code>B</code> (<code>B</code> должен быть супертипом для <code>T</code>). И с указанием данного условия код успешно скомпелируется. Также, благодаря добавлению параметра типа к методу <code>::</code>, мы дополнительно улулчшили его реализацию. Если мы добавим элемент с типом отличающимся от исходного типа списка, то результирующий список изменит свой тип в сторону типа новго элемента. Давайте посмотрим на примере:</p>

<pre><code class="scala">val strings = "one" :: "two" :: "three" :: Nil

val anyRefString = AnyRef :: strings // anyRefString будет типа List[Object]
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; val strings = "one" :: "two" :: "three" :: Nil
strings: List[String] = one :: two :: three :: Nil

scala&gt; val anyRefString = AnyRef :: strings
anyRefString: List[Object] = object AnyRef :: one :: two :: three :: Nil
</code></pre>

<p>Обратите внимание на то, как конструируется новый список в первой строке. Такая запись возможна благодаря правой ассоциативности метода <code>::</code>. Если переписать это выражение в более привычный вид, это будет выглядить вот так:
<code>scala
Nil.::("three").::("two").::("one")
</code></p>

<p>Помимо указания нижней границы, можно также указывать и верхнюю границу типа <code>T &lt;: U</code>, например:</p>

<pre><code class="scala">def personName[T &lt;: Person](p: T): String = p.name
def studentName[T &lt;: Student](s: T): String = s.name

val students: List[Student] = Student("Bob") :: Student("Joe") :: Nil
val persons: List[Person] = students

students map personName
students map studentName

persons map studentName // ошибка
</code></pre>

<pre><code class="scala repl">scala&gt; def personName[T &lt;: Person](p: T): String = p.name
personName: [T &lt;: Person](p: T)String

scala&gt; def studentName[T &lt;: Student](s: T): String = s.name
studentName: [T &lt;: Student](s: T)String

scala&gt; val students: List[Student] = Student("Bob") :: Student("Joe") :: Nil
students: List[Student] = List(Bob, Joe)

scala&gt; val persons: List[Person] = students
persons: List[Person] = List(Bob, Joe)

scala&gt; students map personName
res0: List[String] = List(Bob, Joe)

scala&gt; students map studentName
res1: List[String] = List(Bob, Joe)

scala&gt; persons map studentName
&lt;console&gt;:14: error: type mismatch;
 found   : Student =&gt; String
 required: Person =&gt; ?
              persons map studentName
                          ^
</code></pre>

<p>Из примера видно, что у параметра типа функции <code>personName</code> в качестве верхней границы указан тип <code>Person</code> и данная функция успешно выполняется как с аргументами типа <code>Person</code>, так и с его подтипами, что соответствует заданной границе. Но в тоже время функция <code>studentName</code> вызывает ошибку при попытке передачи в нее аргументов типа <code>Person</code>, так как для параметра типа верхняя граница задана типом <code>Student</code>, сооветсвенно эта функция допускает только аргументы с типом <code>Student</code> или его подтипами.</p>

<h2>Заключение</h2>

<p>Итак, мы прошли долгий путь и рассмотрели различные формы универсального полиморфизма. Мы узнали как при помощи выделения подтипов и параметризации достигать большей гибкости, увидели как эти возможности вместе с вариативностью помогают создавать обобщенный код и увеличивают возможости его переиспользования. Узнали как задание границ типов позволяет разрабатывать более типобезопасные решения.</p>

<p>В следующей статье мы рассмотрим ad-hoc полиморфизм и в его рамках познакомимся с такими понятиями как неявные преобразования, границы контекста и границы отображения, познакомимся с реализацией typeclass&#8217;ов.</p>

<p>Для того, что бы не раздувать объем статьи, за рамками рассмотрения остались такие связанные темы как: структурные типы, абстрактные типы, экзистенциальные типы, рекурсивные типы и возможно еще целый спектр возможностей системы типов Scala.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Json и Scala: Play Json Library]]></title>
    <link href="http://algolov.github.io/blog/2014/03/09/json-and-scala-play-json-library/"/>
    <updated>2014-03-09T17:13:48+10:00</updated>
    <id>http://algolov.github.io/blog/2014/03/09/json-and-scala-play-json-library</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/json-and-scala/play_json_pic.png" width="350" height="350"></p>

<p>Данный пост входит в <a href="">серию статей</a> на тему работы с JSON в Scala и в нем будет рассмотрена работа с библиотекой Play Json (<a href="https://github.com/playframework/playframework/tree/master/framework/src/play-json">github</a>, <a href="http://www.playframework.com/documentation/2.2.x/api/scala/index.html#play.api.libs.json.package">документация</a>). Код основного примера и каркаса приложения можно <a href="https://github.com/algolov/JsonSeries.git">посмотреть в репозитории на github</a>.</p>

<!-- more -->


<p>Данная библиотека была выделена из веб-фреймворка Play, который входит в Typesafe Reactive Platform и для парсинга JSON строк использует java-библиотеку <a href="http://jackson.codehaus.org/">Jackson</a>. Для того, что бы начать работать с библиотекой play json необходимо указать ее в качестве зависимости в вашем файле build.sbt:</p>

<pre><code class="scala build.sbt https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/build.sbt#L14">libraryDependencies ++= Seq(
  ...
  "com.typesafe.play" %% "play-json" % "2.2.1"
  ...
  )
</code></pre>

<p>И написать 2 строчки импорта:</p>

<pre><code class="scala PlayJson.scala https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/src/main/scala/com/github/algolov/libs/PlayJson.scala#L3">import play.api.libs.json._
import play.api.libs.functional.syntax._
</code></pre>

<p>Рассматривать возможности данной библиотеки я буду на основе примера описанного в <a href="">заглавном посте</a> серии, с которым необходимо ознакомится для полного понимания сути происходящего.
Поэтому для начала, рассмотрим то, что предлагает нам библиотека Play Json, а затем как это использовать в рамках нашего примера.</p>

<h2>Play Json: Основные методы</h2>

<p>Для представления типов данных JSON в пакете <code>play.api.libs.json</code> существуют следующие типы данных:</p>

<pre><code class="scala JsValue.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/JsValue.scala#L89">/** Represent a Json null value. */
case object JsNull extends JsValue {...}

/** Represent a Json boolean value.*/
case class JsBoolean(value: Boolean) extends JsValue

/** Represent a Json number value. */
case class JsNumber(value: BigDecimal) extends JsValue

/** Represent a Json string value. */
case class JsString(value: String) extends JsValue

/** Represent a Json array value. */
case class JsArray(value: Seq[JsValue] = List()) extends JsValue {...}

/** Represent a Json object value.*/
case class JsObject(fields: Seq[(String, JsValue)]) extends JsValue {...}
</code></pre>

<p>Как видно из листинга, все эти типы данных расширяют класс <code>JsValue</code>, который является супертипом для всех других JSON типов. Именно этот тип данных кодирует обобщенное понятие JSON, поэтому им мы и конкретизируем абстрактный член типа в трейте <code>JsonLibrary</code>.
Чтобы реализовать основную функциональность нашего трейта, посмотрим что нам предлагает содержащий статические методы <a href="https://www.playframework.com/documentation/2.2.x/api/scala/index.html#play.api.libs.json.Json$"><code>объект Json</code></a>:</p>

<pre><code class="scala Json.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/Json.scala#L16">/** Parse a String representing a json, and return it as a JsValue. */
 def parse(input: String): JsValue = ...
</code></pre>

<p>Итак, для того чтобы разобрать строку представляющую json, необходимо просто передать ее в качестве параметра методу <code>parse</code>, обратно мы получим значение типа <code>JsValue</code>.</p>

<pre><code class="scala Json.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/Json.scala#L48">/** Convert a JsValue to its string representation. */
 def stringify(json: JsValue): String = ...
</code></pre>

<p>Для того, чтобы конвертировать <code>JsValue</code> обратно в строковое представление, необходимо передать значение этого типа в метод <code>stringify</code>.</p>

<p>С оставшимися двумя методами для сериализации/десериализации все немного сложнее:</p>

<pre><code class="scala Json.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/Json.scala#L83">/** Provided a Reads implicit for its type is available, convert any object into a JsValue. */
 def toJson[T](o: T)(implicit tjs: Writes[T]): JsValue = ...
</code></pre>

<p>Для того, что бы конвертировать значение <code>JsValue</code> в класс нашей модели (десериализовать), мы передаем это значение в метод <code>fromJson</code> и на выходе получаем значение типа <code>JsResult[T]</code>, где <code>T</code> это тип модели. Конвертировать значение типа <code>JsValue</code> в другой тип можно так же воспользовавшись методом <code>validate</code> трейта <code>JsValue</code>, который так же возвращает значение типа <code>JsResult[T]</code>:</p>

<pre><code class="scala JsValue.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/JsValue.scala#L70">def validate[T](implicit rds: Reads[T]): JsResult[T]
</code></pre>

<p>Так что же представляет из себя тип <code>JsResult</code>? <code>JsResult[T]</code> это монадический тип, который может быть либо <code>JsSuccess[T]</code> содержащий результат конвертации, в том случае если конвертация была удачной, либо <code>JsError[T]</code> в обратном случае и содержать список всех ошибок встреченных при конвертировании. И так как это монадический тип, он содержит соответствующие методы (flatMap, map, &hellip;). Вкратце, в случае успешного конвертирования <code>JsResult</code> будет содержать экземпляр класса нашей модели, в обратном случае набор ошибок с указанием на каком этапе конвертирования эти ошибки встретились. Мы еще рассмотрим <code>JsResult</code> более подробно позже, пока же достаточно знать, что мы можем конвертировать значение это типа в значение типа <code>Option[T]</code> при помощи метода <code>asOpt</code>.</p>

<pre><code class="scala Json.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/Json.scala#L90">/** Provided a Writes implicit for that type is available, convert a JsValue to any type. */
def fromJson[T](json: JsValue)(implicit fjs: Reads[T]): JsResult[T] = ...
</code></pre>

<p>Для сериализации класса в JSON передаем экземпляр класса в качестве параметра методу <code>toJson</code> и на выходе получаем значение <code>JsValue</code>.
Вся загвоздка с методами сериализации/десериализации в том, что у них есть дополнительный неявный список параметров, в котором передаются экземпляры классов <code>Reads[T]</code> и <code>Writes[T]</code> соответственно. Именно эти классы знают как правильно конвертировать типы Scala в <code>JsValue</code> и обратно. В Play json уже содержатся неявные (де)сериализаторы для основных типов данных Scala (<code>DefaultWrites</code> и <code>DefaultReads</code>). Но про то, как конвертировать экземпляры наших классов Play Json ничего не известно. Поэтому мы должны написать соответствующие неявные (де)сериализаторы самостоятельно и обеспечить их присутствие в области видимости там где они потребуются. Прежде чем это сделать, давайте посмотрим на код трейта <code>PlayJson</code> реализующий интерфейс <code>JsonLibrary</code>:</p>

<pre><code class="scala PlayJson.scala https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/src/main/scala/com/github/algolov/libs/PlayJson.scala#L9">trait PlayJson extends JsonLibrary {
  import PlayJson._

  type JSON = JsValue

  override def parseFromString(jsonStr: String) = Json.parse(jsonStr)
  override def parseToString(json: JsValue)     = Json.stringify(json)
  override def serialize(listing: Listing)      = Json.toJson[Listing](listing)
  override def deserialize(json: JsValue)       = Json.fromJson[Listing](json).asOpt
}
</code></pre>

<p>В этой реализации нет ничего особенного, мы просто используем методы описанные выше. Единственная неоговоренная строка - <code>import PlayJson._</code>. Она производит импорт содержимого объекта-компаньена <code>PlayJson</code>. В нем мы определим все необходимые неявные значения для конвертирования экземпляров наших кейс классов, данным импортом мы вводим их в область видимости, что бы они могли быть подхвачены методами нуждающимися в них. Что же содержит объект <code>PlayJson</code>? На самом деле совсем немного строк кода. Но для того, что бы написать их придется изучить немного теории.</p>

<h2>Play Json: Reads, Writes, Format и JsPath</h2>

<p>Итак мы выяснили, что для того, чтобы конвертировать JsValue в другой тип Scala и обратно нам необходимо предоставить в область видимости соответствующие значения <code>Reads[T]</code> и <code>Writes[T]</code> где <code>T</code> класс модели. Как мы увидим позже, эти конвертеры можно объединить. Но начнем рассматривать все по порядку, а для этого нам нужно познакомиться еще с одним парнем - <code>JsPath</code>.</p>

<h3>JsPath</h3>

<p><a href="http://www.playframework.com/documentation/2.2.x/api/scala/index.html#play.api.libs.json.JsPath">JsPath</a> это набор узлов которые надо обойти в структуре <code>JsValue</code>, чтобы получить значение. Попросту говоря, <code>JsPath</code> представляет собой путь до конкретного значения в json объекте, это практически тоже самое что и <code>XPath</code> для XML. Давайте посмотрим на определение <code>JsPath</code>:</p>

<pre><code class="scala JsPath.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/JsPath.scala#L164">case class JsPath(path: List[PathNode] = List()) {
  def \(child: String) = JsPath(path :+ KeyPathNode(child))
  def \(child: Symbol) = JsPath(path :+ KeyPathNode(child.name))

  def \\(child: String) = JsPath(path :+ RecursiveSearch(child))
  def \\(child: Symbol) = JsPath(path :+ RecursiveSearch(child.name))

  def apply(idx: Int): JsPath = JsPath(path :+ IdxPathNode(idx))

  def apply(json: JsValue): List[JsValue] = path.foldLeft(List(json))((s, p) =&gt; s.flatMap(p.apply))

  ...
</code></pre>

<p>Как видно из листинга <code>JsPath</code> это список узлов пути <code>List[PathNode]</code> и набор операций над этим списком. Методы <code>\</code> и <code>\\</code> имеют две версии. Это нужно для того, что бы можно было сформировать путь используя как строки (<code>JsPath \ "key1"</code>), так и символы (<code>JsPath \ 'key1</code>). Оба этих метода и первый метод <code>apply</code> формируют новый путь добавляя узлы соответствующих типов (они все расширяют <code>PathNode</code>) к исходному пути. Вторая версия <code>apply</code> применяет значение типа <code>JsValue</code> к сформированному пути, т.е. берем первый узел в пути и из переданного json-значения выбираем все дочерние ключи соответствующие этому узлу. Получается список значений <code>JsValue</code> (отобранные ключи). Затем берется следующий узел и из полученного списка выбирается все дочерние ключи, соответствующие новому узлу и так далее. Когда узлы в пути закончатся, то итоговый список значений <code>JsValue</code> как раз и будет результатом. Давайте посмотрим на примере и сформируем такой путь:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; val path = JsPath \ "key1" \ "key2"
path: play.api.libs.json.JsPath = /key1/key2
</code></pre>

<p>А теперь попробуем применить к этому пути различные json объекты:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; val json1 = Json.obj("key1" -&gt; Json.obj("key2" -&gt; "value"))
json1: play.api.libs.json.JsObject = {"key1":{"key2":"value"}}

scala&gt; val json2 = Json.obj("key1" -&gt; Json.obj("key2" -&gt; Json.arr(1,2,3,4,5)))
json2: play.api.libs.json.JsObject = {"key1":{"key2":[1,2,3,4,5]}}

scala&gt; path(json1)
res0: List[play.api.libs.json.JsValue] = List("value")

scala&gt; path(json2)
res1: List[play.api.libs.json.JsValue] = List([1,2,3,4,5])

scala&gt; path(2)(json2)
res6: List[play.api.libs.json.JsValue] = List(3)
</code></pre>

<p>Итак, для того что бы сформировать путь, нам надо начать с объекта <code>JsPath</code>, который представляет корневой элемент пути и продолжить добавляя к нему соответствующие узлы, при помощи описанных выше методов. Для большего удобства и лучшего визуального выделения в объекте пакета json для объекта <code>JsPath</code> определен алиас: <code>__</code> так что путь из предыдущего примера можно переписать так:</p>

<pre><code class="scala">val path = __ \ "key1" \ "key2"
</code></pre>

<p>Теперь, когда мы научились формировать путь, можно перейти к написанию непосредственно конвертеров.
Reads</p>

<p>Конвертеры <code>Reads[T]</code> используются для десериализации из <code>JsValue</code> в какой-нибудь другой тип <code>T</code>, например в класс модели <code>Listing</code>. <code>Reads[T]</code> можно комбинировать и вкладывать друг в друга, что бы получить более сложные конвертеры <code>Reads[T]</code>. Например для того, что бы получить десериализатор кейс класса <code>Counters</code>, нам необходимо объединить четыре десериализатора из <code>JsValue</code> в Int. А для того, что бы написать десериализатор для класса Link нам придется вложить десериализатор класса <code>Counters</code>. Давайте, напишем десериализатор для класса <code>Counters</code>. Так как все поля этого класса имеют стандартный тип Scala, это будет довольно просто и библиотека Play Json предлагает несколько способов сделать задуманное. Во первых, мы можем воспользоваться <code>JsPath</code> и его методами <code>read</code> и <code>readNullable</code>:</p>

<pre><code class="scala JsPath.scala https://github.com/playframework/playframework/blob/2.2.x/framework/src/play-json/src/main/scala/play/api/libs/json/JsPath.scala#L256">def read[T](implicit r: Reads[T]): Reads[T]
def readNullable[T](implicit r: Reads[T]): Reads[Option[T]]
</code></pre>

<p>Данные методы принимают в качестве параметра неявный конвертер типа <code>Reads[T]</code> и применяют его к значению извлеченному по указанному пути. Метод <code>readNullable</code> полезен в случае если значение по указанному пути равно <code>null</code> или не найдено, в таком случае он вернет <code>None</code>. Например следующий код:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; val score = (__ \ "data" \ "before").readNullable[String]
score: play.api.libs.json.Reads[Option[String]] = play.api.libs.json.Reads$$anon$8@707d7290
</code></pre>

<p>Применит к значению ключа before неявный конвертер в тип String, который предоставляется Play Json:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; val jStr = Source.fromURL(getClass.getResource("/reddit.json")).getLines().mkString
jStr: String = ...

scala&gt; val json = Json.parse(jStr)
json: play.api.libs.json.JsValue = ...

scala&gt; Json.fromJson(json)(score)
res8: play.api.libs.json.JsResult[Option[String]] = JsSuccess(Some(t3_1ygz6x),/data/before)
</code></pre>

<p>Итак, мы можем извлекать и конвертировать отдельные значения. Для того, что бы преобразовать эти отдельные значения в более сложный тип, например класс <code>Counters</code> необходимо скомбинировать конвертеры при помощи операции <code>and</code> или <code>~</code> (по сути <code>and</code> просто вызывает <code>~</code>):</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; :paste
val countersCombReads =
(__ \ 'ups).read[Int] ~
(__ \ 'downs).read[Int] ~
(__ \ 'score).read[Int] ~
(__ \ 'num_comments).read[Int]

// Exiting paste mode, now interpreting.

countersCombReads: FunctionalBuilder[Reads]#CanBuild4[Int,Int,Int,Int] = ...
</code></pre>

<p>Как видно из листинга результатом такого комбинирования является экземпляр класса <code>FunctionalBuilder[Reads]#CanBuild4[Int,Int,Int,Int]</code>, не будем останавливаться на нем подробно. Можно воспринимать этот результат как промежуточный при построении более сложных конвертеров <code>Reads</code>. Главное знать, что таких типов <code>FunctionalBuilder[Reads]#CanBuildX</code> существует вплоть до X=22, то есть мы можем скомбинировать до 22 конвертеров <code>Reads</code> (известное ограничение в Scala) и если значению такого типа передать в его метод apply функцию формирования из отдельных значений экземпляр модели (метод <code>apply</code> у кейс класса), то мы получим составной конвертер для нашей модели:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; val contersReads = countersCombReads.apply(Counters.apply _)
contersReads: Reads[Counters] = play.api.libs.json.Reads$$anon$8@6e266f8f
</code></pre>

<p>Более кратко все это можно записать следующим образом:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; implicit val countersReads = (
     | (__ \ 'ups).read[Int] ~
     | (__ \ 'downs).read[Int] ~
     | (__ \ 'score).read[Int] ~
     | (__ \ 'num_comments).read[Int]) (Counters.apply _)
countersReads: play.api.libs.json.Reads[Counters] = play.api.libs.json.Reads$$anon$8@39e24635
</code></pre>

<p>Понимая принцип создания сложных конвертеров из комбинации простых, последний листинг выглядит довольно простым. Однако библиотека Play Json предоставляет еще более простой способ. Создать десериализатор для вашей модели можно так же при помощи удобного метода reads объекта Json. Данный метод использует макросы введенные в Scala 2.10:</p>

<pre><code>scala&gt; Json.reads[Counters]
res25: play.api.libs.json.Reads[Test.Counters] = play.api.libs.json.Reads$$anon$8@26fbe9c1
</code></pre>

<p>Вот и все. Одна строка. Но у этого метода есть ряд ограничений:
- нельзя перегружать метод <code>apply</code> у кейс класса в объекте компаньене, потому что макрос не сможет выбрать между несколькими методами <code>apply</code>
- функции <code>apply</code> (и <code>unaply</code> в случае <code>write</code>) должны иметь соответствующие входные/выходные типы. У кейс классов это предоставляется автоматически, а для трейтов необходимо будет написать соответствующие методы <code>apply</code> и <code>unaply</code>. Обратите внимание как обрабатывается модель <code>Listing</code>, ниже
- Json макрос умеет обрабатывать следующие обобщенные типы <code>Option</code>, <code>Seq</code>, <code>List</code>, <code>Set</code> и <code>Map[String, _]</code>. В случае остальных придется отказаться от использования макросов.</p>

<p>Наименование полей данных в модели должно соответствовать наименованиям полей в json объекте.
Давайте теперь напишем десериализаторы для остальных моделей, начнем с модели для ссылок:</p>

<pre><code class="scala">implicit val linkReads: Reads[Link] = (
  (__ \ "data" \ "title").read[String] ~
  (__ \ "data" \ "url").read[String].map[URL](new URL(_)) ~
  (__ \ "data").read[Counters]
)(Link.apply _)
</code></pre>

<p>Для поля <code>title</code> мы воспользовались неявным конвертером предоставляемым библиотекой. А для конвертирования поля <code>url</code>, я воспользовался удобным методом map и преобразовал конвертер строки в конвертер класса <code>URL</code>. Поля содержащиеся в классе <code>Counters</code>, иерархически находятся на одном уровне с полями <code>title</code> и <code>url</code>, поэтому конвертеру мы указываем просто путь <code>(__ \ "data")</code>, и так как ранее мы уже написали неявный конвертер для типа <code>Counters</code> никаких преобразований больше не требуется. Хотя, отдельный неявный конвертер для <code>Counters</code> можно было и не писать, а просто передать явно в качестве параметра:</p>

<pre><code class="scala">   ...
(__ \ "data").read[Counters](Json.reads[Counters])
   ...
</code></pre>

<p>Теперь настала очередь десериализатора для последней модели:</p>

<pre><code class="scala">implicit val listingFormat: Reads[Listing] = (
  (__ \ "data" \ "children").read[Seq[Link]] ~
  (__ \ "data" \ "before").readNullable[String] ~
  (__ \ "data" \ "after").readNullable[String]
  )(Listing(UUID.randomUUID(), _, _, _))
</code></pre>

<p>Здесь стоит отметить два момента. Во-первых, конвертер для поля <code>children</code>. Так как значением этого поля является массив объектов, соответствующих модели <code>Link</code> в нашем представлении, мы конвертируем его в коллекцию ссылок <code>Seq[Link]</code>. Это работает так как в play json уже есть неявный сериализатор для коллекций. Во-вторых, это способ формирования экземпляра нашей модели. Из-за того, что модель <code>Listing</code> имеет поле <code>id</code>, которое отсутствует в json, но должно быть задано при создании экземпляра, мы не можем использовать функцию <code>apply</code> модели. Вместо этого мы передаем лямбда выражение, формирующее функцию принимающую три параметра и возвращаю экземпляр класса <code>Lisitng</code>. Более развернуто это можно записать следующим образом:</p>

<pre><code class="scala">(links: Seq[Link], before: Option[String], after: Option[String]) =&gt; Listing(UUID.randomUUID(), links, before, after)
</code></pre>

<p>Итак, с десериализаторами мы закончили переходим к написанию сериализаторов.</p>

<h3>Writes</h3>

<p>С сериализаторами все будет немного проще. Дело в том, что реализация сериализатора практически не отличается от десериализатора. Начнем с модели <code>Counters</code>. Когда мы писали для нее десериализатор, то в конце концов воспользовались методом <code>reads[T]</code> объекта Json, основанным на макросах. Как вы наверно догадались, существует такой же метод и для сериализатора:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; Json.writes[Counters]
res10: play.api.libs.json.OWrites[Counters] = play.api.libs.json.OWrites$$anon$2@65b117cd
</code></pre>

<p>Не будем реализовывать его в качестве отдельного неявного значения, а просто передадим его в качестве параметра при реализации сериализатора для модели <code>Link</code>:</p>

<pre><code class="scala">implicit val linkWrites: Writes[Link] = (
  (__ \ "data" \ "title").write[String] ~
  (__ \ "data" \ "url").write[URL](new Writes[URL]{ def writes(o: URL) = JsString(o.toString) }) ~
  (__ \ "data").write[Counters](Json.writes[Counters])
)(unlift(Link.unapply))
</code></pre>

<p>Итак, перечислим основные отличия. Для поля url мы создаем новый конвертер <code>Writes[URL]</code> и реализуем логику конвертирования в методе writes, так как к экземпляру класса <code>Write[T]</code> метод map не применим. Для того, что бы сформировать из экземпляра нашей модели, несколько значений (те члены класса которые необходимо сериализовать), мы используем функцию unapply, но так как результат этой функции будет <code>Option[(String, URL, Counters)]</code> вместо (<code>String</code>, <code>URL</code>, <code>Counters</code>) мы трансформируем ее при помощи функции <code>unlift</code>.
И в заключении сериализатор для модели <code>Listing</code>:</p>

<pre><code class="scala">implicit val listingWrites: Writes[Listing] = (
  (__ \ "data" \ "children").write[Seq[Link]] ~
  (__ \ "data" \ "before").writeNullable[String] ~
  (__ \ "data" \ "after").writeNullable[String]
)(l =&gt; (l.data, l.before, l.after))
</code></pre>

<p>Единственное отличие здесь это то, что вместо метода <code>unapply</code> мы передаем лямбду возвращающую только три поля и игнорирующую поле <code>id</code>, которое не требует сериализации.
И вот наконец-то мы разобрались с сериализаторами и десериализаторами и казалось бы на этом можно ставить точку. Однако Play Json предоставляет возможность объединить написание сериализатора и десериализатора в одном классе.</p>

<h3>Format</h3>

<p><code>Format[T]</code> это просто смесь из конвертеров <code>Reads[T]</code> и <code>Writes[T]</code>. Для того, что бы создать <code>Format[T]</code> можно воспользоваться, например, методом на основе макросов:</p>

<pre><code class="scala">scala&gt; Json.format[Counters]
res0: play.api.libs.json.OFormat[Counters] = play.api.libs.json.OFormat$$anon$1@4c34c60e
</code></pre>

<p>Или можно воспользоваться уже имеющимися конверторами Reads и Writes:</p>

<pre><code class="scala">val linkFormat: Format[Link] = Format(linkReads, linkWrites)
</code></pre>

<p>Также можно написать конвертеры с нуля, воспользовавшись комбинаторами:</p>

<pre><code class="scala PlayJson.scala https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/src/main/scala/com/github/algolov/libs/PlayJson.scala#L22">implicit val linkFormat: Format[Link] = (
    (__ \ "data" \ "title").format[String] ~
    (__ \ "data" \ "url").format[String].inmap[URL](new URL(_), _.toString) ~
    (__ \ "data").format[Counters](Json.format[Counters])
  )(Link.apply, unlift(Link.unapply))
</code></pre>

<p>Для поля <code>title</code> используется конвертер по умолчанию. Для поля <code>url</code> мы преобразовываем стандартный конвертер <code>Format[String]</code> в конвертер <code>Format[URL]</code> воспользовавшись методом <code>inmap</code> и передав в него функции для создания <code>URL</code> из строки и обратно. И так как <code>Format[Link]</code> объединяет в себе сериализатор и десериализатор, результатом объединения путей будет тип <code>FunctionalBuilder[OFormat]#CanBuild3[String,URL,Counters]</code>, в функцию apply которого необходимо передать две функции для построения объекта модели из отдельных значений его полей и обратно. В создании <code>Format[Listing]</code> тоже нет ничего неожиданного:</p>

<pre><code class="scala PlayJson.scala https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/src/main/scala/com/github/algolov/libs/PlayJson.scala#L28">implicit val listingFormat: Format[Listing] = (
    (__ \ "data" \ "children").format[Seq[Link]] ~
    (__ \ "data" \ "before").formatNullable[String] ~
    (__ \ "data" \ "after").formatNullable[String]
    )(Listing(UUID.randomUUID(), _, _, _), l =&gt; (l.data, l.before, l.after))
</code></pre>

<p>Итак, разобравшись с теорией, вернемся к объекту PlayJson нашего приложения. Вот его реализация:</p>

<pre><code class="scala PlayJson.scala https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/src/main/scala/com/github/algolov/libs/PlayJson.scala#L20">object PlayJson {

  implicit val linkFormat: Format[Link] = (
    (__ \ "data" \ "title").format[String] ~
    (__ \ "data" \ "url").format[String].inmap[URL](new URL(_), _.toString) ~
    (__ \ "data").format[Counters](Json.format[Counters])
  )(Link.apply, unlift(Link.unapply))

  implicit val listingFormat: Format[Listing] = (
    (__ \ "data" \ "children").format[Seq[Link]] ~
    (__ \ "data" \ "before").formatNullable[String] ~
    (__ \ "data" \ "after").formatNullable[String]
    )(Listing(UUID.randomUUID(), _, _, _), l =&gt; (l.data, l.before, l.after)) 
}
</code></pre>

<p>Обратите внимание на порядок объявления неявных значений. Так как <code>linkFormat</code> используется при создании <code>listingFormat</code>, в таком виде он обязательно должен предшествовать созданию <code>listingFormat</code>. Иначе, при выполнении тестов, вы получите не очень информативное исключение времени исполнения - <code>java.lang.NullPointerException</code></p>

<h3>Тесты</h3>

<p>После того как мы разобрались как сериализовывать/десериализовывать данные при помощи библиотеки Play Json. Давайте реализуем и запустим тесты. Для этого просто создадим две спецификации, расширив соответствующие спецификации для тестов функциональности и тестов производительности:</p>

<pre><code class="scala PlayJsonFunctionalitySpec.scala https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/src/test/scala/com/github/algolov/libs/PlayJsonFunctionalitySpec.scala#L3">class PlayJsonFunctionalitySpec extends JsonLibraryFunctionalitySpec with PlayJson {
  override def name = "Play Json"
}
</code></pre>

<p>и</p>

<pre><code class="scala PlayJsonPerfomanceSpec.scala https://github.com/algolov/JsonSeries/blob/master/src/test/scala/com/github/algolov/libs/PlayJsonPerfomanceSpec.scala">class PlayJsonPerfomanceSpec extends JsonLibraryPerfomanceSpec with PlayJson {
  def name = "Play Json"
}
</code></pre>

<p>Запустим и посмотрим на результаты:</p>

<p><img src="/images/json-and-scala/play_json_tests.png"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Json и Scala]]></title>
    <link href="http://algolov.github.io/blog/2014/03/09/json-and-scala/"/>
    <updated>2014-03-09T17:13:48+10:00</updated>
    <id>http://algolov.github.io/blog/2014/03/09/json-and-scala</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В экосистеме Scala довольно много библиотек для работы с json, включая стандартную и исключая java-библиотеки. Данный пост начинает серию статей по использованию различных библиотек для работы с json в Scala. Эта серия статей не претендует на полноценный охват всех возможных библиотек или всех возможностей в библиотеках. Основная цель - понять как работать с json при помощи нескольких популярных библиотек.</p>

<!-- more -->


<p>Для рассмотрения предполагается следующий список (порядок случайный):</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>Статья   </th>
<th style="text-align:center;">   Библиотека        </th>
<th>   Описание</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td></td>
<td style="text-align:center;"> <a href="http://www.playframework.com/documentation/2.2.x/ScalaJson">Play Json</a>           </td>
<td> Библиотека для работы с json выделенная из популярного web framework&#8217;а - Play</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td style="text-align:center;"> <a href="https://github.com/spray/spray-json">Spray Json</a>          </td>
<td> Библиотека выделенная из проекта spray (инструментарий для организации REST/HTTP слоя поверх akka).</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td style="text-align:center;"> <a href="http://argonaut.io">Argonaut</a>            </td>
<td> Библиотека использующая в своей основе только функциональную парадигму, то есть pure functional by design, активно использует ScalaZ.</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>В конце серии планируется заключительный пост со сравнением всех библиотек. В качестве сквозного примера будет использоваться список ссылок с сайта <a href="http://www.reddit.com/r/scala/.json">reddit.com в json</a>, конкретно <a href="http://www.reddit.com/r/scala">Scala subreddit</a>. В данном посте я опишу каркас, который будет использоваться при описании каждой из библиотек.</p>

<h2>Каркас приложения</h2>

<p>Если посмотреть на <a href="https://www.blogger.com/github.com/reddit/reddit/wiki/JSON">описание json объектов</a> возвращаемых JSON API reddit&#8217;a, то мы увидим, что для представления длинного содержимого используются объекты <code>Listing</code>, которые имеют три основных поля: <code>before</code>, <code>after</code> и <code>data</code>. Первые два служат для указания элемента в листинге с которого начинать разделение. А вот поле <code>data</code> как раз содержит список элементов, которые оборачивает данный листинг, в нашем примере это будут ссылки в сабреддите Scala. Так как основная цель это сравнить различные json библиотеки, а не написать свой клиент для reddit.com все модели предельно упрощены и заточены на то, чтобы показать различные сценарии работы с json. Итак, класс представляющий листинг:</p>

<pre><code class="scala">case class Listing (
  id: UUID = UUID.randomUUID(),
  data: Seq[Link],
  before: Option[String],
  after: Option[String])
</code></pre>

<p>Поле id было добавлено просто для того, что бы смоделировать сценарий, когда в модели есть поля, которые не должны быть сериализованны, но должны быть заданы при десериализации. Можно представить, что мы хотели бы хранить экземпляры листингов для каких-нибудь своих загадочных целей и различать их по uuid.
Следующий класс <code>Link</code>, представляющий ссылку:</p>

<pre><code class="scala">case class Link(
  title: String,
  url: URL,
  stats: Counters)
</code></pre>

<p>Оригинальный объект <code>Link</code> содержит гораздо большее количество полей, но нам вполне хватит нескольких. Последнее поле - stats, представляет собой различную количественную информацию о ссылке, выделенную в отдельный класс:</p>

<pre><code class="scala">case class Counters (
  ups: Int,
  downs: Int,
  score: Int,
  num_comments: Int)
</code></pre>

<p>Итак, представленный набор классов позволит рассмотреть распространенные сценарии работы с json. Теперь перейдем к описанию рассматриваемой функциональности json библиотек. Вся функциональность выливается в четыре абстрактных метода трейта <code>JsonLibrary</code>:</p>

<pre><code class="scala">trait JsonLibrary {
  type JSON
  def parseFromString (jsonStr: String): JSON
  def parseToString (json: JSON): String
  def serialize(listing: Listing): JSON
  def deserialize(json: JSON): Option[Listing]
}
</code></pre>

<p>Так как каждая библиотека для кодирования понятия JSON имеет свой конкретный тип, то в трейте присутствует абстрактное поле, представляющее этот тип (abstract type member): <code>type JSON</code>. Каждая рассматриваемая библиотека будет расширять данный трейт, конкретизируя какой тип будет использоваться в качестве представления JSON и реализовывать весь набор операций в соответствии со своим API.
Для того, что бы получить начальное строковое представление json с которым будет вестись работа, напишем вспомогательный метод, который будет считывать соответствующие данные с сайта www.reddit.com или из заранее подготовленного локального файла, расположенного в ресурсах:</p>

<pre><code class="scala">def loadListing(
  count: Int = 0,
  before: Option[String] = None,
  after: Option[String] = None): String = {

  val scalaSubredditUrl = "http://www.reeddit.com/r/scala/.json"

  val resp = Try {
    (before, after) match {
      case (Some(b), _) =&gt;
        Source.fromURL(scalaSubredditUrl + s"?count=$count&amp;before=$b")
      case (_, Some(a)) =&gt;
        Source.fromURL(scalaSubredditUrl + s"?count=$count&amp;after=$a")
      case _ =&gt; Source.fromURL(scalaSubredditUrl)
    }
  } getOrElse Source.fromURL(getClass.getResource("/reddit.json"))

  resp.getLines().mkString
}
</code></pre>

<p>Параметры данного метода позволяют &ldquo;пролистать&rdquo; листинги, указав направление и количество просмотренных ссылок (см. <a href="http://www.reddit.com/dev/api">reddit api</a>). И для того что бы удостоверится, что все работает верно - напишем несколько тестов, для этого будет использоваться замечательный тестовый фреймворк ScalaTest.</p>

<pre><code class="scala">trait UnitJsonSpec extends FlatSpec with Matchers with OptionValues with JsonLibrary {
  val jsonString = loadListing()
}
</code></pre>

<p>Трейт <code>UnitJsonSpec</code> является базовым трейтом. Он смешивает общие для всех спецификаций трейты и загружающий текст с json.</p>

<pre><code class="scala">trait JsonLibraryFunctionalitySpec extends UnitJsonSpec {
  def name: String

  name should "parse a String representing a json, and return it as a json value and vice versa" in {
    val strJson = """{"key1":1,"key2":[1,2,3,4,5]}"""

    parseToString(parseFromString(strJson)) shouldBe strJson
  }

  it should "serialize and deserialize a json to scala classes and vice versa" in {

    import com.github.algolov.Listing

    val json = parseFromString(jsonString)
    val listing = deserialize(json).value

    listing shouldBe a [Listing]

    val listing2 = deserialize(serialize(listing)).value

    listing2 should have (
      'before (listing.before),
      'after (listing.after) )

    listing2.data.length should be (listing.data.length)
  }
}
</code></pre>

<p>Трейт <code>JsonLibraryFunctionalitySpec</code> это спецификация содержащая тесты основной функциональности библиотек. Все спецификации рассматриваемых библиотек расширяют данную спецификацию, реализуя метод name и наследуя все тесты, а так же примешивают конкретную реализацию <code>JsonLibrary</code> для переопределения абстрактных методов.</p>

<pre><code class="scala">trait JsonLibraryPerfomanceSpec extends UnitJsonSpec {
  def name: String
  val numIterations = 2000

  def repeat[A](n: Int = 1)(f: =&gt; A) {
    if(n &gt; 0) { f; repeat(n-1)(f) }
  }

  val json = parseFromString(jsonString)
  val listing = deserialize(json).value

  name should s"parse a json $numIterations times (iteration )" in {
    repeat(numIterations) {
      parseFromString(jsonString)
    }
  }

  name should s"deserialize from a json $numIterations times" in {
    repeat(numIterations) {
      deserialize(json)
    }
  }

  name should s"serialize to a json $numIterations times" in {
    repeat(numIterations) {
      serialize(listing)
    }
  }
}
</code></pre>

<p><code>JsonLibraryPerfomanceSpec</code> спецификация, содержащая тесты производительности json библиотек. Данные тесты, как и тесты обзорной функциональности, не претендуют на какой-либо серьезный бэнчмаркинг и добавлены лишь для поверхностного сравнения. Так что, если интересует серьезный тест производительности json библиотек, то не стоит принимать в расчет цифры полученные в результате этих тестов.</p>

<h2>Исходники и запуск</h2>

<p>Исходные тексты можно найти в соответствующем <a href="https://github.com/algolov/JsonSeries.git">репозитории на github</a>. Для запуска необходимо клонировать репозиторий, зайти в директорию JsonSeries и в командной строке выполнить команду <code>sbt test</code>. Для того, что бы запустить только тесты производительности нужно выполнить следующую команду: <code>sbt "test-only *PerfomanceSpec"</code> по этому же принципу можно указать и тесты конкретных библиотек или просмотреть только тесты функциональности. Данные команды загрузят необходимые зависимости, скомпилируют исходные файлы и запустят тесты на выполнение.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
